搖手觸禁 - 古德明

節錄

搖手觸禁 - 古德明

資料圖片

二零一四年，香港民變，與事小民多持黃雨傘，黃於是成為禁色。《兒童權利公約》手冊插圖中一柄黃色雨傘，就要悄悄改為藍色。去年，民變再起，與事小民多穿黑衣，黑於是也成為禁色。紅十字會輸血中心護士衣上的員工證件扣針，本來是黑色，至此要改為紅色；九龍城培道中學甚至禁止學生戴黑色防疫口罩。

顏色之外，還有諸多禁忌。某電視劇布景有一雙手套，似擺出去年民變的「五大訴求，缺一不可」手勢，電視公司即徹查不貸；有個什麼公署的辦公室，連放個小花盆都犯禁，只因花盆上有出自日本漫畫的「敗者榮光」四字，似與民變之歌《願榮光歸香港》相呼應；又有個什麼學會，慶祝成立六十四年，卻不敢提「六四」二字，改說「邁向六十五年」。此外，「七二一」、「八三一」等都成為避忌數字，新香港那些大人先生只怕小民記起去年七、八月那兩宗慘案。總之，新香港禁忌無數，古云「搖手觸禁」，此之謂也。

從前，宋高宗與秦檜合謀殺岳飛，「岳」字就成為禁忌。紹興二十五年六月，「詔改岳州為純州，岳陽軍為華容軍」。不過，公道自在人心，是非終不可改，紹興三十一年十二月，岳州、岳陽即恢復舊名*。去年民變之中，一位少年身穿「岳」字T恤，更顯此字馨香。且看新香港那許多禁忌，又能維持多久。。。。。。。。。。。。。